\rtmtight
\begin{tblr}{width=\textwidth,colspec={|Q[c,m,2.1cm]|X[l,m]|},hlines,vlines,hspan=minimal,rowsep=1.5pt,colsep=3pt,row{1}={bg=headgray,font=\bfseries}}
\SetCell{c,m}\hfil\logo\hfil & \textbf{POLITEKNIK NEGERI MALANG}\par\textbf{JURUSAN TEKNOLOGI INFORMASI}\par\textbf{PROGRAM STUDI: D4 TEKNIK INFORMATIKA} \\
\SetCell[c=2]{l} \textbf{RENCANA TUGAS MAHASISWA (RTM) DAN RUBRIK PENILAIAN} & \\
Nama Mata Kuliah & Skripsi \\
Kode Mata Kuliah & RTI258001 \quad \textbf{sks / Jam perminggu:} 8 SKS / 16 jam/minggu \quad \textbf{Semester:} 8 \\
Dosen Pengampu & Tim Pengajar Program Studi D4 TI \\
\end{tblr}
\assessmentblock{Reviu Proposal dan Kontrak Bimbingan}{Reviu dokumen dan konsultasi}{SCPMK0802-05803, SCPMK0101-05806}{\textbf{Dinilai oleh Dosen Pembimbing.} Mahasiswa mereviu proposal skripsi yang telah disetujui pada Seminar Proposal, memastikan kesiapan kelanjutan penelitian/pengembangan, menyusun kontrak bimbingan bersama pembimbing skripsi, dan menegaskan komitmen etika penelitian serta disiplin akademik.}{Mengumpulkan bukti persetujuan proposal, menetapkan jadwal bimbingan bersama pembimbing, dan menandatangani kontrak bimbingan skripsi.}{Bukti persetujuan proposal (berita acara Seminar Proposal), jadwal bimbingan, dan kontrak bimbingan skripsi yang telah ditandatangani.}{Kesiapan dan kelengkapan proposal yang disetujui & 1 & Proposal yang telah disetujui lengkap (BAB I--III) dan konsisten dengan rencana penelitian/pengembangan yang akan dilanjutkan. & Proposal yang disetujui tersedia tetapi terdapat catatan revisi minor dari Seminar Proposal yang belum ditindaklanjuti. & Proposal yang disetujui tidak lengkap atau catatan revisi dari Seminar Proposal belum ditindaklanjuti sama sekali. \\ \\
Kejelasan jadwal dan kontrak bimbingan & 2 & Jadwal bimbingan disusun secara realistis dan rinci untuk 17 minggu, kontrak bimbingan lengkap dan disetujui pembimbing. & Jadwal bimbingan tersusun tetapi kurang rinci pada beberapa tahap; kontrak bimbingan memerlukan sedikit revisi. & Jadwal bimbingan tidak tersusun dengan jelas atau kontrak bimbingan belum disetujui pembimbing. \\ \\
Profesionalisme, etika penelitian, dan disiplin akademik & 2 & Mahasiswa proaktif berkonsultasi, disiplin, menunjukkan kesiapan akademis, dan menegaskan komitmen etika penelitian untuk memulai tahap penelitian/pengembangan. & Konsultasi awal berjalan cukup baik meskipun inisiatif atau komitmen etika penelitian mahasiswa masih terbatas. & Mahasiswa tidak proaktif, tidak siap dalam konsultasi awal, atau tidak menunjukkan komitmen etika penelitian. \\}

\assessmentblock{Seminar Kemajuan Penelitian}{Seminar Progres}{SCPMK0403-05801, SCPMK1009-05805, SCPMK0301-05807}{\textbf{Dinilai oleh Dosen Pembimbing.} Mahasiswa mempresentasikan kemajuan analisis dan perancangan sistem (BAB IV) serta implementasi (BAB V) yang telah dicapai berdasarkan keseluruhan proses bimbingan yang telah berlangsung, menunjukkan bukti pelaksanaan metodologi, mendapatkan masukan untuk perbaikan dari pembimbing, dan mengelola diri secara profesional dalam menyampaikan hasil.}{Melaksanakan analisis, perancangan, dan implementasi sesuai proposal, mendokumentasikan progres, menyiapkan laporan kemajuan, dan mempresentasikannya kepada pembimbing dalam seminar.}{Laporan kemajuan BAB IV--V, artefak/data pengembangan yang telah dicapai, dan bahan presentasi Seminar Kemajuan.}{Konsistensi proses bimbingan dan progres BAB IV--V & 5 & Mahasiswa konsisten mengikuti jadwal bimbingan yang disepakati, progres analisis, perancangan, dan implementasi sesuai target, dan bukti pelaksanaan terdokumentasi dengan baik sepanjang proses bimbingan. & Progres ada tetapi belum sesuai jadwal atau target yang direncanakan; sebagian dokumentasi dan kehadiran bimbingan tersedia. & Progres sangat minimal, jadwal bimbingan tidak diikuti secara konsisten, atau tidak dapat menunjukkan bukti pelaksanaan. \\ \\
Kualitas analisis dan perancangan sistem & 4 & Analisis kebutuhan dan perancangan sistem dikerjakan secara kritis sesuai kerangka metodologi, dan arah implementasi selanjutnya jelas. & Analisis dan perancangan terdokumentasi tetapi masih dangkal atau arah implementasi selanjutnya belum jelas. & Tidak ada analisis/perancangan yang substansial atau tidak dapat menjelaskan hasil yang telah dicapai. \\ \\
Responsivitas terhadap masukan pembimbing & 3 & Masukan pembimbing diterima dengan terbuka, pertanyaan dijawab dengan baik, dan rencana tindak lanjut dirumuskan secara konkret. & Sebagian besar masukan ditanggapi dengan baik, tetapi respons terhadap pertanyaan teknis masih terbatas. & Tidak dapat merespons masukan pembimbing secara konstruktif atau defensif terhadap kritik. \\ \\
Efektivitas presentasi lisan dan pengelolaan diri profesional & 3 & Presentasi disampaikan secara profesional, terstruktur, dan efektif baik secara lisan maupun dalam dokumen tertulis yang menyertai. & Presentasi cukup jelas tetapi struktur atau profesionalisme penyampaian masih dapat ditingkatkan. & Presentasi tidak terstruktur atau tidak menunjukkan pengelolaan diri yang profesional. \\}

\assessmentblock{Naskah Skripsi}{Case Method dan penulisan ilmiah}{SCPMK0404-05802, SCPMK0403-05801, SCPMK1009-05805}{\textbf{Dinilai oleh Dosen Pembimbing.} Mahasiswa menyusun naskah skripsi lengkap tujuh bab (BAB I--VII) yang memenuhi standar penulisan ilmiah Polinema, mencakup seluruh proses penelitian/pengembangan dari pendahuluan hingga penutup.}{Menyusun seluruh bab skripsi berdasarkan hasil analisis, perancangan, implementasi, dan pengujian, bimbingan bertahap dengan pembimbing, revisi berulang, dan pengumpulan naskah final.}{Naskah skripsi lengkap (BAB I--VII) sesuai pedoman Polinema, dilengkapi abstrak Bahasa Indonesia dan Inggris, daftar pustaka, dan lampiran.}{Kelengkapan bab dan standar penulisan ilmiah & 7 & Ketujuh bab tersedia dengan konten lengkap, format sesuai pedoman Polinema, bahasa ilmiah baku, dan sitasi/daftar pustaka menggunakan gaya yang konsisten. & Sebagian besar bab lengkap tetapi format belum sepenuhnya sesuai pedoman, atau ada inkonsistensi penulisan. & Bab penting tidak lengkap, format jauh dari pedoman, atau bahasa tidak memenuhi standar ilmiah. \\ \\
Kualitas hasil dan pembahasan & 8 & Hasil penelitian/pengembangan (BAB VI) tersaji lengkap, pembahasan dilakukan secara mendalam, interpretasi didukung teori, dan menjawab rumusan masalah. & Hasil cukup baik tetapi pembahasan masih terbatas, atau tidak semua rumusan masalah terjawab dengan baik. & Hasil tidak substansial, pembahasan sangat dangkal, atau tidak menjawab rumusan masalah. \\ \\
Originalitas dan kontribusi keilmuan & 7 & Penelitian/pengembangan menunjukkan originalitas, memberikan kontribusi nyata terhadap TIK, dan perbedaan dengan penelitian terdahulu dijelaskan dengan jelas. & Ada kontribusi yang dapat diidentifikasi tetapi originalitas atau perbedaan dengan penelitian terdahulu belum cukup eksplisit. & Tidak ada kontribusi yang jelas, atau skripsi hanya mengulang penelitian yang sudah ada tanpa inovasi. \\ \\
Kualitas BAB IV--VI (analisis, perancangan, implementasi, dan pengujian) & 8 & BAB IV--VI konsisten satu sama lain, kebutuhan-rancangan-implementasi-pengujian saling terkait secara logis dan terdokumentasi secara teknis. & BAB IV--VI cukup konsisten tetapi keterkaitan antar-bab pada beberapa bagian kurang eksplisit. & BAB IV--VI tidak konsisten, atau keterkaitan antara rancangan, implementasi, dan pengujian tidak dapat ditelusuri. \\}

\assessmentblock{Sidang Skripsi}{Presentasi dan defense}{SCPMK0804-05804, SCPMK0404-05802, SCPMK1009-05805, SCPMK1008-05808}{\textbf{Dinilai oleh Dosen Penguji.} Mahasiswa mempresentasikan dan mempertahankan skripsi tujuh bab (BAB I--VII) di hadapan dosen penguji pada sidang akhir (seminar hasil), menunjukkan penguasaan metodologi, analisis, perancangan, implementasi, pengujian, dan kontribusi penelitian/pengembangan secara independen dari proses bimbingan yang telah berlangsung.}{Menyiapkan presentasi sidang, memaparkan keseluruhan penelitian secara ringkas, menjawab pertanyaan dosen penguji, dan merevisi berdasarkan masukan sidang.}{Bahan presentasi sidang, naskah skripsi yang telah direvisi pasca sidang, dan berita acara sidang.}{Kualitas presentasi dan penguasaan materi & 12 & Presentasi terstruktur, materi disampaikan dengan jelas dan percaya diri, menunjukkan penguasaan menyeluruh terhadap seluruh isi skripsi (BAB I--VII) di hadapan penguji yang tidak terlibat dalam proses bimbingan. & Presentasi cukup baik tetapi ada bagian yang kurang jelas atau penguasaan beberapa aspek teknis masih terbatas. & Presentasi tidak terstruktur, banyak materi tidak dikuasai, atau penyampaian tidak profesional. \\ \\
Kemampuan mempertahankan argumen ilmiah di hadapan penguji & 14 & Semua pertanyaan dosen penguji dijawab dengan argumentasi ilmiah yang kuat, didukung data/teori, dan menunjukkan pemahaman mendalam terhadap metodologi dan hasil tanpa bergantung pada penjelasan tambahan dari pembimbing. & Sebagian besar pertanyaan terjawab dengan baik, tetapi beberapa pertanyaan teknis atau metodologis tidak dapat dipertahankan. & Banyak pertanyaan tidak dapat dijawab, argumen lemah, atau tidak dapat mempertahankan validitas hasil penelitian. \\ \\
Validitas solusi dan kontribusi keilmuan menurut penilaian independen penguji & 14 & Solusi yang dihasilkan tervalidasi secara ilmiah menurut penilaian independen dosen penguji, kontribusi terhadap TIK jelas dan signifikan, serta implikasi penelitian untuk pengembangan selanjutnya dirumuskan. & Validasi solusi ada tetapi metode atau cakupannya terbatas; kontribusi keilmuan dapat diidentifikasi meskipun belum optimal. & Solusi tidak tervalidasi atau tidak dapat menjelaskan kontribusi dan relevansi penelitian bagi TIK. \\ \\
Konsistensi antara perancangan, implementasi, dan pengujian & 7 & BAB IV--VI konsisten dan dapat dijelaskan secara koheren; mahasiswa mampu menunjukkan keterkaitan rancangan, implementasi, dan hasil pengujian secara meyakinkan kepada penguji. & Konsistensi antar-bab cukup baik tetapi penjelasan keterkaitannya masih umum. & Tidak dapat menjelaskan keterkaitan antara rancangan, implementasi, dan pengujian secara koheren. \\ \\
Koherensi integrasi analisis dan desain ke dalam pengembangan BAB IV--VI & 3 & Hasil analisis dan desain sistem terintegrasi secara koheren ke dalam proses pengembangan BAB IV--VI dan dipertahankan dengan meyakinkan di hadapan penguji. & Integrasi cukup koheren, tetapi keterkaitan analisis-desain-pengembangan belum sepenuhnya dijelaskan. & Integrasi analisis dan desain ke pengembangan tidak koheren atau tidak dapat dipertahankan. \\}

\begin{tblr}{width=\textwidth,colspec={|Q[l,m,3.2cm]|X[l,m]|},hlines,vlines,hspan=minimal,row{1-3}={bg=headgray},rowsep=1.5pt,colsep=3pt}
Jadwal Pelaksanaan: & Minggu 1--17 sesuai RPS. Setiap evaluasi memiliki RTM dan rubrik multi-kriteria. \\
Lain-Lain Yang Diperlukan: & LMS, repositori/naskah, perangkat lunak penelitian, dan perangkat presentasi. \\
Pustaka: & Mengacu pustaka utama dan pendukung pada bagian RPS. \\
\end{tblr}
