\pagestyle{empty}
\tight
\begin{tblr}{width=\textwidth,colspec={|Q[c,m,1.9cm]|X[l,m]|},hlines,vlines,hspan=minimal,row{1}={bg=headblue},rowsep=1pt,colsep=3pt}
\SetCell{c,m}\hfil\logo\hfil & \textbf{POLITEKNIK NEGERI MALANG}\par\textbf{JURUSAN TEKNOLOGI INFORMASI}\par\textbf{PROGRAM STUDI: D4 TEKNIK INFORMATIKA} \\
\SetCell[c=2]{c} \textbf{RENCANA PEMBELAJARAN SEMESTER (RPS)} & \\
\end{tblr}
\begin{longtblr}{width=\textwidth,colspec={|Q[l,m,1.9cm]|X[0.85,l,m]|X[1.45,l,m]|X[0.75,l,m]|X[1.15,l,m]|},hlines,vlines,hspan=minimal,rowsep=1pt,colsep=2pt,row{1,3}={bg=headgray,font=\bfseries}}
MATA KULIAH & KODE & BOBOT (SKS)/jam & SEMESTER & TGL. PENYUSUNAN \\
Skripsi & RTI258001 & 8 SKS / 16 jam/minggu & 8 & 1 Juli 2025 \\
OTORISASI & Dosen Pengembang RPS & Koordinator RMK & \SetCell[c=2]{l} Ka PRODI &  \\
 & Triana Fatmawati, S.T., M.T. & Triana Fatmawati, S.T., M.T. & \SetCell[c=2]{l}{\vspace{8mm}\par Dr. Ely Setyo Astuti, S.T., M.T.} &  \\
\SetCell[r=24]{l} Capaian Pembelajaran (CP) & \SetCell[c=4]{l,bg=headgray,font=\bfseries} Capaian Pembelajaran Lulusan Program Studi (CPL-Prodi) &  &  &  \\
 & CPL04 & \SetCell[c=3]{l} Mampu menyusun deskripsi saintifik hasil kajian, pengembangan, atau implementasi teknologi informasi dan komunikasi dalam bentuk skripsi, laporan, atau artikel ilmiah. &  &  \\
 & CPL01 & \SetCell[c=3]{l} Menginternalisasi ketakwaan kepada Tuhan Yang Maha Esa, menaati hukum, disiplin, dan menunjukkan profesionalisme melalui etika profesi, pembelajaran sepanjang hayat, serta respons terhadap isu sosial dan teknologi. &  &  \\
 & CPL03 & \SetCell[c=3]{l} Mampu mengelola tim, manajemen diri, berkomunikasi lisan/tulisan, dan mempresentasikan dalam konteks profesional teknologi informasi. &  &  \\
 & CPL08 & \SetCell[c=3]{l} Mampu mengelola proyek teknologi informasi secara profesional melalui perencanaan, koordinasi, komunikasi, dan optimalisasi sumber daya. &  &  \\
 & CPL10 & \SetCell[c=3]{l} Mampu menganalisis persoalan kompleks dengan wawasan multidisiplin untuk menghasilkan solusi di bidang informatika dan ilmu komputer. &  &  \\
 & \SetCell[c=4]{l,bg=headgray,font=\bfseries} Capaian Pembelajaran mata kuliah (CPL-MK) &  &  &  \\
 & CPMK0403 & \SetCell[c=3]{l} Mahasiswa mampu melaksanakan penelitian/pengembangan TIK secara sistematis dan mandiri berdasarkan metodologi ilmiah. &  &  \\
 & CPMK0404 & \SetCell[c=3]{l} Mahasiswa mampu menyusun laporan/artikel ilmiah skripsi yang memenuhi standar publikasi. &  &  \\
 & CPMK0802 & \SetCell[c=3]{l} Mahasiswa mampu merencanakan dan mengelola jalannya penelitian/pengembangan skripsi secara profesional. &  &  \\
 & CPMK0804 & \SetCell[c=3]{l} Mahasiswa mampu mempertahankan hasil penelitian/pengembangan di hadapan tim penguji. &  &  \\
 & CPMK1009 & \SetCell[c=3]{l} Mahasiswa mampu menganalisis permasalahan TIK secara komprehensif dan menghasilkan solusi yang tervalidasi. &  &  \\
 & CPMK0101 & \SetCell[c=3]{l} Mampu menunjukkan profesionalisme melalui penerapan etika profesi TI, keselamatan kerja, kewirausahaan bertanggung jawab, rekayasa perangkat lunak ramah lingkungan, dan disiplin dalam penelitian maupun penerapan aplikasi teknologi. &  &  \\
 & CPMK0301 & \SetCell[c=3]{l} Mampu mengelola diri secara profesional, berkomunikasi secara lisan maupun tertulis, dan melakukan presentasi secara efektif dalam konteks kerja. &  &  \\
 & CPMK1008 & \SetCell[c=3]{l} Mampu mengintegrasikan hasil analisis dan desain sistem ke dalam proses pengembangan perangkat lunak secara koheren. &  &  \\
 & \SetCell[c=4]{l,bg=headgray,font=\bfseries} Kemampuan akhir tiap tahapan belajar (Sub-CPMK) &  &  &  \\
 & SCPMK0403-05801 & \SetCell[c=3]{l} Mahasiswa mampu melaksanakan penelitian atau pengembangan sistem TIK secara sistematis sesuai metodologi yang dipilih. &  &  \\
 & SCPMK0404-05802 & \SetCell[c=3]{l} Mahasiswa mampu menyusun naskah skripsi yang memenuhi standar penulisan ilmiah Polinema. &  &  \\
 & SCPMK0802-05803 & \SetCell[c=3]{l} Mahasiswa mampu menyusun proposal penelitian, membuat jadwal, dan mengelola progress skripsi secara mandiri. &  &  \\
 & SCPMK0804-05804 & \SetCell[c=3]{l} Mahasiswa mampu mempresentasikan dan mempertahankan skripsi di hadapan tim penguji. &  &  \\
 & SCPMK1009-05805 & \SetCell[c=3]{l} Mahasiswa mampu menganalisis permasalahan TIK secara sistematis dan menghasilkan solusi yang tervalidasi secara ilmiah. &  &  \\
 & SCPMK0101-05806 & \SetCell[c=3]{l} Mahasiswa mampu menunjukkan profesionalisme dan disiplin akademik melalui kepatuhan pada etika penelitian dan kontrak bimbingan skripsi. &  &  \\
 & SCPMK0301-05807 & \SetCell[c=3]{l} Mahasiswa mampu mengelola diri secara profesional dan mempresentasikan kemajuan penelitian secara lisan dan tertulis secara efektif. &  &  \\
 & SCPMK1008-05808 & \SetCell[c=3]{l} Mahasiswa mampu mengintegrasikan hasil analisis dan desain sistem ke dalam pengembangan BAB IV--VI secara koheren dan mempertahankannya di sidang. &  &  \\
\SetCell[r=2]{l} Penilaian & \SetCell[c=4]{l} *Nilai CPMK didapat dari agregasi nilai SUB-CPMK yang dibebankan &  &  &  \\
 & \SetCell[c=4]{l}{\tiny\begin{tblr}{width=\linewidth,colspec={|Q[c,m,0.1\linewidth]|Q[c,m,0.16\linewidth]|X[l,m]|X[l,m]|X[l,m]|X[l,m]|Q[c,m,0.08\linewidth]|},hlines,vlines,hspan=minimal,rowsep=1pt,colsep=0.7pt,row{1,2}={bg=headgray,font=\bfseries}}
Kode CPMK & Kode SCPMK & \SetCell[c=4]{c} Bobot per Bentuk Penilaian & & & & Total Bobot \\
 & & Reviu Proposal & Seminar Kemajuan (Pembimbing) & Naskah Skripsi & Sidang Skripsi (Penguji) & \\
CPMK0802 & SCPMK0802-05803 & 3\%: reviu proposal disetujui \& kontrak bimbingan & & & & 3\% \\
CPMK0101 & SCPMK0101-05806 & 2\%: disiplin akademik \& etika penelitian & & & & 2\% \\
CPMK0403 & SCPMK0403-05801 & & 5\%: progress BAB IV--V & 7\%: pelaksanaan BAB IV--VI & & 12\% \\
CPMK1009 & SCPMK1009-05805 & & 7\%: analisis BAB IV--V & 8\%: analisis \& validasi BAB IV--VI & 10\%: sidang analisis & 25\% \\
CPMK0301 & SCPMK0301-05807 & & 3\%: presentasi kemajuan penelitian & & & 3\% \\
CPMK0404 & SCPMK0404-05802 & & & 15\%: naskah lengkap BAB I--VII & 10\%: sidang naskah & 25\% \\
CPMK0804 & SCPMK0804-05804 & & & & 27\%: sidang defense & 27\% \\
CPMK1008 & SCPMK1008-05808 & & & & 3\%: sidang integrasi BAB IV--VI & 3\% \\
\SetCell[c=6]{r}\textbf{Total Per Penilaian} & & 5\% & 15\% & 30\% & 50\% & \textbf{100\%} \\
\end{tblr}} &  &  &  \\
Diskripsi Singkat Mata Kuliah & \SetCell[c=4]{l} Skripsi adalah mata kuliah tugas akhir 8 SKS yang melanjutkan proposal penelitian/pengembangan TIK yang telah disetujui pada Seminar Proposal, mengintegrasikan seluruh kompetensi akademis mahasiswa dalam melaksanakan penelitian atau pengembangan secara mandiri melalui tujuh bab (BAB I--VII), menghasilkan karya ilmiah berstandar publikasi, dan mempertahankannya di hadapan tim penguji. &  &  &  \\
Bahan Kajian / Materi Pembelajaran & \SetCell[c=4]{l}\begin{enumerate}\item Reviu proposal yang telah disetujui dan penyusunan kontrak bimbingan\item Analisis dan perancangan sistem (BAB IV)\item Implementasi sistem sesuai rancangan (BAB V)\item Pengujian dan pembahasan hasil (BAB VI)\item Penyusunan kesimpulan dan saran (BAB VII)\item Penulisan naskah skripsi lengkap sesuai standar ilmiah\item Seminar kemajuan, sidang, dan diseminasi hasil\end{enumerate} &  &  &  \\
\SetCell[r=2]{l} Pustaka & \SetCell[c=4]{l} \textbf{Utama:}\begin{enumerate}\item Buku Pedoman Skripsi D4 TI Polinema 2025.\item Creswell, J. 2018. Research Design. SAGE.\item Pressman, R. 2014. Software Engineering: A Practitioner's Approach. McGraw-Hill.\end{enumerate} &  &  &  \\
 & \SetCell[c=4]{l} \textbf{Pendukung:} Materi LMS, jurnal ilmiah TIK, dan panduan penulisan karya ilmiah. &  &  &  \\
Media Pembelajaran & \SetCell[c=2]{l} \textbf{Software:} Word processor, LaTeX, reference manager, IDE, perangkat penelitian, LMS. &  & \SetCell[c=2]{l} \textbf{Hardware:} Komputer/laptop, perangkat laboratorium/penelitian, proyektor. &  \\
Nama Dosen Pengampu & \SetCell[c=4]{l} Tim Pengajar Program Studi D4 TI &  &  &  \\
Matakuliah Syarat & \SetCell[c=4]{l} Lulus Metodologi Penelitian, lulus $\geq$ 130 SKS, dan telah dinyatakan lulus Seminar Proposal Skripsi &  &  &  \\
\end{longtblr}
\begin{longtblr}{width=\textwidth,colspec={|Q[c,m,0.06\textwidth]|X[1.35,l,m]|X[1.08,l,m]|X[1.16,l,m]|X[0.7,l,m]|X[1.24,l,m]|X[1.06,l,m]|X[0.98,l,m]|Q[c,m,0.05\textwidth]|},hlines,vlines,hspan=minimal,rowhead=2,row{1,2}={bg=headgreen,font=\bfseries},rowsep=1pt,colsep=1.5pt}
Mgg.\par Ke & Kemampuan Akhir Yang Direncanakan (Sub-CP-MK) & Bahan kajian (Materi Pembelajaran) & Bentuk dan Metode Pembelajaran & Estimasi Waktu & Pengalaman Belajar Mahasiswa & Kriteria \& Bentuk Penilaian & Indikator Penilaian & Bobot Penilaian (\%) \\
(1) & (2) & (3) & (4) & (5) & (6) & (7) & (8) & (9) \\
1 & SCPMK0802-05803, SCPMK0101-05806 & Reviu proposal skripsi yang telah disetujui dan penyusunan kontrak bimbingan, termasuk penegasan etika penelitian dan disiplin akademik. & Modalitas: Penelitian Mandiri dan Bimbingan. Metode: reviu dokumen, konsultasi awal, dan bimbingan akademik. & 1 x 2 x 50' tatap muka; persiapan mandiri. & Mahasiswa mereviu proposal skripsi yang telah disetujui pada Seminar Proposal, menetapkan jadwal bimbingan bersama pembimbing, menandatangani kontrak bimbingan skripsi, dan menegaskan komitmen etika penelitian. & Bentuk penilaian: Kelengkapan proposal yang disetujui dan kontrak bimbingan. Mengacu rubrik RTM. & Kemajuan penelitian; kualitas dokumen ilmiah; profesionalisme akademis; kepatuhan etika penelitian dan disiplin akademik. & 5 \\
2 & SCPMK1009-05805 & Bimbingan BAB IV: analisis kebutuhan sistem. & Modalitas: Penelitian Mandiri dan Bimbingan. Metode: penelitian/pengembangan mandiri, bimbingan akademik, dan presentasi ilmiah. & 1 x 1 x 50' bimbingan; studi mandiri. & Mahasiswa menganalisis kebutuhan sistem berdasarkan proposal yang telah disetujui dan mendokumentasikan hasil analisis awal. & Bentuk penilaian: Draft analisis kebutuhan sistem (BAB IV). Mengacu rubrik RTM. & Kemajuan penelitian; kualitas dokumen ilmiah; profesionalisme akademis. & 2 \\
3 & SCPMK1009-05805 & Bimbingan BAB IV: perancangan arsitektur dan desain sistem. & Modalitas: Penelitian Mandiri dan Bimbingan. Metode: penelitian/pengembangan mandiri, bimbingan akademik, dan presentasi ilmiah. & 1 x 1 x 50' bimbingan; studi mandiri. & Mahasiswa merancang arsitektur dan desain sistem (algoritma, basis data, antarmuka) berdasarkan hasil analisis kebutuhan. & Bentuk penilaian: Draft perancangan sistem (BAB IV). Mengacu rubrik RTM. & Kemajuan penelitian; kualitas dokumen ilmiah; profesionalisme akademis. & 2 \\
4 & SCPMK1009-05805 & Finalisasi BAB IV: Analisis dan Perancangan Sistem. & Modalitas: Penelitian Mandiri dan Bimbingan. Metode: penelitian/pengembangan mandiri, bimbingan akademik, dan presentasi ilmiah. & 1 x 1 x 50' bimbingan; penulisan mandiri. & Mahasiswa menyelesaikan BAB IV secara utuh dan mendapatkan persetujuan pembimbing atas hasil analisis dan perancangan. & Bentuk penilaian: Draft BAB IV lengkap. Mengacu rubrik RTM. & Kemajuan penelitian; kualitas dokumen ilmiah; profesionalisme akademis. & 4 \\
5 & SCPMK0403-05801 & Bimbingan BAB V: implementasi awal sistem. & Modalitas: Penelitian Mandiri dan Bimbingan. Metode: penelitian/pengembangan mandiri, bimbingan akademik, dan presentasi ilmiah. & Disesuaikan jadwal skripsi. & Mahasiswa mulai mengimplementasikan sistem sesuai rancangan BAB IV dan mendokumentasikan progres awal. & Bentuk penilaian: Progress implementasi tahap awal. Mengacu rubrik RTM. & Kemajuan penelitian; kualitas dokumen ilmiah; profesionalisme akademis. & 3 \\
6 & SCPMK0403-05801 & Bimbingan BAB V: implementasi lanjutan (fitur inti). & Modalitas: Penelitian Mandiri dan Bimbingan. Metode: penelitian/pengembangan mandiri, bimbingan akademik, dan presentasi ilmiah. & Disesuaikan jadwal skripsi. & Mahasiswa melanjutkan implementasi fitur inti sistem dan berkonsultasi dengan pembimbing terkait kendala teknis. & Bentuk penilaian: Progress implementasi fitur inti. Mengacu rubrik RTM. & Kemajuan penelitian; kualitas dokumen ilmiah; profesionalisme akademis. & 2 \\
7 & SCPMK0403-05801 & Bimbingan BAB V: implementasi lanjutan (integrasi modul). & Modalitas: Penelitian Mandiri dan Bimbingan. Metode: penelitian/pengembangan mandiri, bimbingan akademik, dan presentasi ilmiah. & Disesuaikan jadwal skripsi. & Mahasiswa mengintegrasikan modul-modul sistem yang telah diimplementasikan dan mendokumentasikan hasil integrasi. & Bentuk penilaian: Progress integrasi modul sistem. Mengacu rubrik RTM. & Kemajuan penelitian; kualitas dokumen ilmiah; profesionalisme akademis. & 2 \\
8 & SCPMK0403-05801 & Finalisasi BAB V: Implementasi, persiapan Seminar Kemajuan. & Modalitas: Penelitian Mandiri dan Bimbingan. Metode: penelitian/pengembangan mandiri, bimbingan akademik, dan presentasi ilmiah. & 1 x 1 x 50' bimbingan; penulisan mandiri. & Mahasiswa menyelesaikan implementasi sistem, menyusun laporan kemajuan, dan menyiapkan bahan presentasi Seminar Kemajuan. & Bentuk penilaian: Draft BAB V lengkap dan bahan Seminar Kemajuan. Mengacu rubrik RTM. & Kemajuan penelitian; kualitas dokumen ilmiah; profesionalisme akademis. & 4 \\
9 & SCPMK0403-05801, SCPMK1009-05805, SCPMK0301-05807 & Seminar Kemajuan Penelitian. & Modalitas: Penelitian Mandiri dan Bimbingan. Metode: penelitian/pengembangan mandiri, bimbingan akademik, dan presentasi ilmiah. & 1 x 2 x 50' seminar. & Mahasiswa mempresentasikan kemajuan penelitian/pengembangan (BAB IV--V) kepada dosen pembimbing secara profesional dan efektif, menjawab pertanyaan, dan mendapatkan masukan perbaikan. & Bentuk penilaian: Seminar Kemajuan (presentasi progres, dinilai oleh Dosen Pembimbing). Mengacu rubrik RTM. & Kemajuan penelitian; kualitas dokumen ilmiah; profesionalisme akademis; efektivitas presentasi lisan. & 15 \\
10 & SCPMK0403-05801, SCPMK1009-05805 & Bimbingan BAB VI: perancangan skenario pengujian sistem. & Modalitas: Penelitian Mandiri dan Bimbingan. Metode: penelitian/pengembangan mandiri, bimbingan akademik, dan presentasi ilmiah. & Disesuaikan jadwal skripsi. & Mahasiswa merancang skenario dan instrumen pengujian sistem berdasarkan hasil implementasi. & Bentuk penilaian: Draft skenario pengujian (BAB VI). Mengacu rubrik RTM. & Kemajuan penelitian; kualitas dokumen ilmiah; profesionalisme akademis. & 2 \\
11 & SCPMK0403-05801, SCPMK1009-05805 & Bimbingan BAB VI: pelaksanaan pengujian sistem. & Modalitas: Penelitian Mandiri dan Bimbingan. Metode: penelitian/pengembangan mandiri, bimbingan akademik, dan presentasi ilmiah. & Disesuaikan jadwal skripsi. & Mahasiswa melaksanakan pengujian sistem sesuai skenario dan mendokumentasikan hasil pengujian. & Bentuk penilaian: Data dan hasil pengujian sistem. Mengacu rubrik RTM. & Kemajuan penelitian; kualitas dokumen ilmiah; profesionalisme akademis. & 2 \\
12 & SCPMK1009-05805 & Finalisasi BAB VI: pembahasan hasil pengujian. & Modalitas: Penelitian Mandiri dan Bimbingan. Metode: penelitian/pengembangan mandiri, bimbingan akademik, dan presentasi ilmiah. & 1 x 1 x 50' bimbingan; penulisan mandiri. & Mahasiswa menganalisis dan membahas hasil pengujian, memvalidasi solusi terhadap rumusan masalah, serta menyelesaikan BAB VI. & Bentuk penilaian: Draft BAB VI lengkap. Mengacu rubrik RTM. & Kemajuan penelitian; kualitas dokumen ilmiah; profesionalisme akademis. & 4 \\
13 & SCPMK0404-05802 & Bimbingan BAB VII: Penutup (Kesimpulan dan Saran). & Modalitas: Penelitian Mandiri dan Bimbingan. Metode: penelitian/pengembangan mandiri, bimbingan akademik, dan presentasi ilmiah. & 1 x 1 x 50' bimbingan; penulisan mandiri. & Mahasiswa menyusun kesimpulan yang menjawab rumusan masalah dan saran untuk penelitian/pengembangan selanjutnya. & Bentuk penilaian: Draft BAB VII. Mengacu rubrik RTM. & Kemajuan penelitian; kualitas dokumen ilmiah; profesionalisme akademis. & 3 \\
14 & SCPMK0404-05802 & Bimbingan integrasi naskah skripsi lengkap (BAB I--VII). & Modalitas: Penelitian Mandiri dan Bimbingan. Metode: penelitian/pengembangan mandiri, bimbingan akademik, dan presentasi ilmiah. & 1 x 1 x 50' bimbingan; penulisan mandiri. & Mahasiswa mengintegrasikan seluruh bab, memeriksa konsistensi antar-bab, dan melakukan revisi komprehensif bersama pembimbing. & Bentuk penilaian: Draft naskah skripsi lengkap (BAB I--VII). Mengacu rubrik RTM. & Kemajuan penelitian; kualitas dokumen ilmiah; profesionalisme akademis. & 3 \\
15 & SCPMK0404-05802, SCPMK0403-05801 & Finalisasi dan pengumpulan naskah skripsi. & Modalitas: Penelitian Mandiri dan Bimbingan. Metode: penelitian/pengembangan mandiri, bimbingan akademik, dan presentasi ilmiah. & 1 x 1 x 50' administrasi; penulisan mandiri. & Mahasiswa menyelesaikan naskah skripsi lengkap (BAB I--VII), mendapat persetujuan pembimbing, dan mengumpulkan naskah final untuk pendaftaran sidang. & Bentuk penilaian: Naskah Skripsi (BAB I--VII lengkap). Mengacu rubrik RTM. & Kemajuan penelitian; kualitas dokumen ilmiah; profesionalisme akademis. & 20 \\
16 & SCPMK0804-05804 & Persiapan sidang: latihan presentasi. & Modalitas: Penelitian Mandiri dan Bimbingan. Metode: penelitian/pengembangan mandiri, bimbingan akademik, dan presentasi ilmiah. & 1 x 2 x 50' latihan; persiapan mandiri. & Mahasiswa berlatih presentasi sidang skripsi, mendapatkan masukan dari pembimbing, dan menyempurnakan bahan presentasi. & Bentuk penilaian: Bahan presentasi sidang. Mengacu rubrik RTM. & Kemajuan penelitian; kualitas dokumen ilmiah; profesionalisme akademis. & 2 \\
17 & SCPMK0804-05804, SCPMK0404-05802, SCPMK1009-05805, SCPMK1008-05808 & Sidang Skripsi. & Modalitas: Penelitian Mandiri dan Bimbingan. Metode: penelitian/pengembangan mandiri, bimbingan akademik, dan presentasi ilmiah. & 1 x 2 x 50' sidang. & Mahasiswa mempresentasikan dan mempertahankan skripsi (BAB I--VII) di hadapan tim penguji, mempertahankan koherensi integrasi analisis dan desain ke dalam pengembangan BAB IV--VI, menjawab pertanyaan, dan menerima keputusan sidang. & Bentuk penilaian: Sidang Skripsi (presentasi dan defense, dinilai oleh Dosen Penguji). Mengacu rubrik RTM. & Kemajuan penelitian; kualitas dokumen ilmiah; profesionalisme akademis; koherensi integrasi analisis-desain ke pengembangan. & 25 \\
\end{longtblr}
