\chapter{Standar Kompetensi Lulusan}

\section{Profil Lulusan}

Profil lulusan Program Studi D4 Teknik Informatika ditetapkan melalui diskusi dengan program studi sejenis di perguruan tinggi lain, yaitu Politeknik Negeri Jember (POLIJE), Politeknik Elektronika Negeri Surabaya (PENS), dan Politeknik Negeri Semarang (POLINES). Dari profil lulusan yang disepakati, selanjutnya diturunkan Capaian Pembelajaran Lulusan (CPL) yang mengacu pada Standar Nasional Pendidikan Tinggi (SN-Dikti) untuk unsur sikap dan keterampilan umum, serta Kerangka Kualifikasi Nasional Indonesia (KKNI) level 6 untuk unsur keterampilan khusus dan pengetahuan.

\reviewfrompdf{Profil lulusan berikut diadopsi dari Dokumen Kurikulum D4 Teknik Informatika 2020 (4 profil: IT Project Manager, IT Team Leader, Programmer, System Analyst) sebagai draft awal. Pemetaan ke kode CPL 2025 pada setiap profil merupakan interpretasi awal dan perlu ditinjau ulang. Validasi final perlu dilakukan berdasarkan berita acara FGD atau keputusan rapat kurikulum terbaru.}

\todoitem{Verifikasi profil lulusan ini, termasuk kesesuaiannya dengan pemetaan CPL 2025, dengan hasil FGD industri dan alumni terbaru sebelum dokumen dinyatakan final.}

\subsection{IT Project Manager}

Lulusan dengan profil IT Project Manager memiliki kompetensi:
\begin{itemize}
\item Mampu menyesuaikan penyelesaian proyek dengan \textit{framework}/alat tradisional (\textit{waterfall}) atau \textit{Agile}.
\item Mampu mengestimasi waktu (\textit{timing}) dalam rencana proyek yang dibuat.
\item Memiliki kemampuan mengarahkan dan memotivasi anggota tim proyek, serta kemampuan negosiasi, pemecahan masalah, komunikasi, dan interpersonal.
\item Mampu mengimplementasikan strategi dan ilmu industri, serta memiliki kemampuan komunikasi yang baik dengan seluruh pihak yang terlibat dalam proyek seperti klien, vendor, dan anggota tim.
\item Mampu memprediksi masalah yang mungkin muncul beserta solusinya, serta memiliki rencana alternatif atau cadangan ketika menemui permasalahan (\textit{problem solving}).
\item Memiliki pengetahuan mengenai analisis biaya proyek.
\item Memiliki kemampuan mengidentifikasi, merencanakan, dan mengelola risiko proyek.
\item Memahami metode \textit{project management}.
\end{itemize}
Pemetaan CPL yang relevan: CPL03, CPL08.

\subsection{IT Team Leader}

Lulusan dengan profil IT Team Leader memiliki kompetensi:
\begin{itemize}
\item Memiliki kemampuan mengoordinasikan dan mendelegasikan tanggung jawab tim TI.
\item Mampu menginspirasi tim melalui diskusi yang terbuka, jujur, dan transparan, berfokus pada strategi dan visi teknologi.
\item Memiliki pengetahuan serta pengalaman dalam proyek yang dijalankan, terkait metode, \textit{tools}, dan \textit{software}.
\item Memiliki kemampuan menentukan waktu pengerjaan proyek, pelaporan hasil, dan cara penyelesaian permasalahan.
\item Memiliki kemampuan berkomunikasi yang baik dengan seluruh pihak yang terlibat dalam proyek.
\item Mampu menerjemahkan \textit{business process} sebuah proyek untuk diimplementasikan ke dalam aplikasi (\textit{software}).
\item Memiliki kemampuan teknis yang meliputi \textit{tools}, bahasa pemrograman, dan basis data yang digunakan dalam mengembangkan proyek.
\item Mampu memberikan solusi terhadap permasalahan teknis maupun nonteknis yang dihadapi anggota tim, serta memiliki kemampuan berpikir kritis.
\item Memiliki kemampuan menjembatani kebutuhan antara tim produk dan tim developer.
\item Mampu menganalisis spesifikasi dan permintaan dari tim produk.
\item Mampu menjelaskan secara teknis tugas yang perlu dilakukan oleh tim \textit{Backend Engineer}, \textit{Frontend Engineer}, dan \textit{Quality Assurance} agar sesuai dengan ekspektasi tim produk.
\item Memiliki kemampuan dan pemahaman dari sisi \textit{coding} serta kemampuan dalam bidang arsitektur sistem.
\item Memiliki pemahaman terhadap struktur basis data.
\item Memiliki wawasan terhadap \textit{tech stack} yang dapat diterapkan agar proyek sesuai dengan persyaratan yang diinginkan.
\end{itemize}
Pemetaan CPL yang relevan: CPL02, CPL03, CPL06.

\subsection{Programmer (Web, Desktop, Mobile, Multimedia)}

Lulusan dengan profil Programmer memiliki kompetensi:
\begin{itemize}
\item Memiliki kemampuan menulis program perangkat lunak.
\item Memiliki kemampuan mentransformasikan rancangan program yang dibuat oleh \textit{software designer}/\textit{engineer}/\textit{system analyst} menjadi instruksi-instruksi yang dapat dikerjakan oleh komputer.
\item Dapat membaca \textit{source code} sebuah aplikasi yang akan/sedang dikembangkan, serta memiliki kemampuan mencari \textit{bug} atau kesalahan dari program yang telah dibuat sebelumnya.
\item Memiliki kemampuan membaca dokumentasi untuk mengenal setiap kode dari masing-masing bahasa pemrograman yang digunakan.
\item Memiliki kemampuan mempelajari beberapa bahasa pemrograman.
\item Memiliki kemampuan multitasking dalam mengintegrasikan berbagai lapisan teknologi.
\item Memiliki kemampuan berbahasa Inggris dengan baik untuk memahami pesan \textit{error}, membaca dokumentasi, bertanya di forum global, dan mencari referensi berbahasa Inggris.
\item Mampu mempelajari konsep dan menerapkannya pada permasalahan lain.
\item Memiliki pemahaman tentang aljabar dan aritmetika.
\item Memiliki kemampuan mengidentifikasi masalah dan menemukan cara paling efisien untuk menyelesaikannya melalui pemrograman.
\item Memiliki kemampuan komunikasi yang baik.
\item Mampu bekerja sama dalam tim, serta memiliki kemampuan merancang struktur program sejak penulisan baris kode pertama.
\item Memiliki kemauan untuk terus belajar mengenai hal-hal baru.
\end{itemize}
Pemetaan CPL yang relevan: CPL02, CPL09, CPL10.

\subsection{System Analyst}

Lulusan dengan profil System Analyst memiliki kompetensi:
\begin{itemize}
\item Memiliki pengetahuan tentang sistem operasi yang umum, bahasa pemrograman, dan platform perangkat keras.
\item Memiliki pengetahuan mengenai \textit{business process mapping}, \textit{software development}, dan \textit{project management}.
\item Memiliki kemampuan mengidentifikasi masalah, mempertimbangkan solusi, mengimplementasikan rencana, dan mengevaluasi perbaikan yang ada.
\item Mampu mengomunikasikan informasi teknis agar dapat dipahami klien, serta memiliki kemampuan menganalisis pilihan produk dan menemukan inovasi sistem yang paling ekonomis maupun aman bagi perusahaan.
\item Mampu membuat kerangka rencana mengenai bagaimana produk akan terlihat serta memastikan seluruh detail rencana dan tahapan dieksekusi dengan baik.
\item Menguasai metodologi pengembangan sistem serta mampu memprediksi faktor eksternal seperti kenaikan harga perangkat atau munculnya pesaing.
\item Menguasai perangkat lunak maupun perangkat keras terbaru beserta keunggulan dan batasannya, serta memiliki keahlian komunikasi/interpersonal.
\item Memiliki pengetahuan dan keterampilan teknologi komputer, bahasa pemrograman, dan teknik pengolahan data.
\item Memiliki pengetahuan tentang metode kuantitatif seperti \textit{linear programming}, \textit{dynamic programming}, regresi, jaringan, \textit{decision tree}, tren, dan simulasi.
\item Memiliki kemampuan menganalisis masalah dan memberikan solusi, serta kemampuan komunikasi verbal maupun tulisan untuk membina dan menjaga hubungan.
\end{itemize}
Pemetaan CPL yang relevan: CPL04, CPL05, CPL10.

\section{Capaian Pembelajaran Lulusan}

\begin{longtable}{L{2.2cm}L{11.8cm}}
\toprule
Kode & Deskripsi CPL \\
\midrule
\endhead
CPL01 & Menginternalisasi ketakwaan kepada Tuhan Yang Maha Esa, menaati hukum, disiplin, dan menunjukkan profesionalisme melalui etika profesi, pembelajaran sepanjang hayat, serta respons terhadap isu sosial dan teknologi. \\
CPL02 & Menguasai konsep teoritis bidang pengetahuan mengenai berbagai prinsip rekayasa sistem/perangkat lunak dalam merancang solusi aplikasi multi-platform yang relevan dengan kebutuhan stakeholder. \\
CPL03 & Mampu mengelola tim, manajemen diri, berkomunikasi secara lisan maupun tertulis dengan baik dan mampu melakukan presentasi. \\
CPL04 & Mampu menyusun deskripsi saintifik hasil kajian implikasi pengembangan atau implementasi ilmu pengetahuan teknologi dalam bentuk skripsi atau laporan tugas akhir atau artikel ilmiah. \\
CPL05 & Mampu menerapkan solusi teknologi komputasi dan infrastruktur digital dengan mempertimbangkan berbagai teknik/pendekatan yang sesuai dengan kebutuhan. \\
CPL06 & Mampu merancang, mengimplementasikan, menguji, melakukan deployment, dan memelihara, serta menjamin mutu perangkat lunak yang menjawab permasalahan dan memenuhi kebutuhan stakeholder. \\
CPL07 & Mampu mengembangkan sistem komputasi cerdas, analisis data dengan menerapkan algoritma dan teknik kecerdasan artifisial secara tepat guna. \\
CPL08 & Mampu mengelola proyek teknologi informasi secara profesional dengan mengoptimalkan sumber daya yang tersedia. \\
CPL09 & Memiliki pemahaman yang memadai terkait cara kerja sistem komputer dan berbagai teknik/pendekatan berbasis komputasi untuk memecahkan masalah stakeholder. \\
CPL10 & Memiliki kompetensi untuk menganalisis persoalan kompleks untuk mengidentifikasi solusi bidang informatika/ilmu komputer dengan mempertimbangkan wawasan ilmu multidisiplin. \\
\bottomrule
\end{longtable}

\section{CPMK per CPL}

\subsection{CPL01}
\begin{longtable}{L{2cm}L{12cm}}
\toprule
CPMK & Deskripsi \\
\midrule
\endhead
CPMK0101 & Mampu menunjukkan profesionalisme melalui penerapan etika profesi TI, keselamatan kerja, kewirausahaan bertanggung jawab, rekayasa perangkat lunak ramah lingkungan, dan disiplin dalam penelitian maupun penerapan aplikasi teknologi. \\
CPMK0102 & Mampu menginternalisasi nilai ketakwaan kepada Tuhan YME, Pancasila, kewarganegaraan, dan menunjukkan pembelajaran sepanjang hayat melalui disiplin diri, tanggung jawab sosial, dan adaptasi karir profesional. \\
\bottomrule
\end{longtable}

\subsection{CPL02}
\begin{longtable}{L{2cm}L{12cm}}
\toprule
CPMK & Deskripsi \\
\midrule
\endhead
CPMK0201 & Mampu merancang dan mendokumentasikan rencana manajemen proyek pengembangan aplikasi multi-platform dengan menerapkan metodologi pengembangan perangkat lunak yang tepat. \\
CPMK0202 & Mampu menerapkan prinsip dan metode User Experience (UX) Design untuk merancang prototipe antarmuka aplikasi multi-platform yang interaktif. \\
CPMK0203 & Mampu merancang skema dan arsitektur manajemen data yang efektif dan terstruktur untuk mendukung solusi aplikasi multi-platform. \\
CPMK0204 & Mampu menganalisis kebutuhan komputasi dari sebuah solusi IoT multi-platform dan arsitektur terdistribusi. \\
CPMK0205 & Mampu menerapkan prinsip dan pola desain perangkat lunak untuk membuat blueprint arsitektural dan komponen solusi aplikasi multi-platform yang modular, maintainable, dan scalable. \\
CPMK0206 & Mampu menganalisis karakteristik dan kebutuhan sumber daya dari aplikasi multi-platform, lalu merancang strategi manajemen sumber daya sistem. \\
CPMK0207 & Mampu menganalisis kompleksitas permasalahan komputasi kemudian memilih dan merancang struktur data serta algoritma yang optimal. \\
CPMK0208 & Mampu menganalisis kebutuhan komputasi dari solusi aplikasi multi-platform dan memilih arsitektur computing system yang sesuai. \\
CPMK0209 & Mampu memilih dan menerapkan arsitektur serta teknologi pengembangan berbasis platform yang tepat untuk solusi aplikasi multi-platform. \\
CPMK0210 & Mampu menerapkan prinsip fundamental rekayasa perangkat lunak dan paradigma berorientasi objek dalam merancang spesifikasi teknis. \\
CPMK0211 & Mampu menerapkan metodologi analisis dan desain sistem secara terstruktur untuk mentransformasi kebutuhan stakeholder menjadi spesifikasi teknis yang komprehensif. \\
\bottomrule
\end{longtable}

\subsection{CPL03}
\begin{longtable}{L{2cm}L{12cm}}
\toprule
CPMK & Deskripsi \\
\midrule
\endhead
CPMK0301 & Mampu mengelola diri secara profesional, berkomunikasi secara lisan maupun tertulis, dan melakukan presentasi secara efektif dalam konteks kerja. \\
CPMK0302 & Mampu mengelola tim dan proyek secara terencana, mulai dari perencanaan, koordinasi, komunikasi antar anggota, hingga penyampaian hasil kepada pemangku kepentingan. \\
CPMK0303 & Mampu mengembangkan diri secara berkelanjutan melalui komunikasi profesional, presentasi diri, dan pengelolaan karir jangka panjang. \\
\bottomrule
\end{longtable}

\subsection{CPL04}
\begin{longtable}{L{2cm}L{12cm}}
\toprule
CPMK & Deskripsi \\
\midrule
\endhead
CPMK0401 & Mampu menganalisis masalah kompleks dan menyusun solusi rasional berbasis data dalam bentuk deskripsi ilmiah yang terstruktur. \\
CPMK0402 & Mampu mendokumentasikan proyek teknologi informasi secara sistematis dalam laporan teknis yang sesuai standar. \\
CPMK0403 & Mampu merumuskan masalah penelitian, menyusun metode, membuat proposal, dan menuliskan deskripsi ilmiah yang koheren. \\
CPMK0404 & Mampu melaksanakan penelitian dan menuliskan hasilnya dalam bentuk skripsi, laporan tugas akhir, atau artikel ilmiah. \\
\bottomrule
\end{longtable}

\subsection{CPL05}
\begin{longtable}{L{2cm}L{12cm}}
\toprule
CPMK & Deskripsi \\
\midrule
\endhead
CPMK0501 & Mampu merumuskan kebijakan dan prosedur keamanan infrastruktur jaringan dan layanan cloud. \\
CPMK0502 & Mampu mengidentifikasi dan menangani isu keamanan pada sistem operasi, jaringan komputer, dan platform cloud. \\
CPMK0503 & Mampu merancang dan menerapkan solusi komputasi paralel dan terdistribusi untuk kebutuhan IoT, Big Data, dan cloud. \\
CPMK0504 & Mampu merancang arsitektur, protokol, dan konfigurasi infrastruktur jaringan komputer sesuai kebutuhan. \\
CPMK0505 & Mampu menerapkan mekanisme keamanan jaringan untuk melindungi data dan layanan dari ancaman. \\
CPMK0508 & Mampu menerapkan prinsip \textit{information assurance} dan \textit{software security} dalam pengembangan sistem. \\
CPMK0509 & Mampu merancang dan mengelola layanan komputasi virtual yang efisien, \textit{scalable}, dan berkelanjutan. \\
\bottomrule
\end{longtable}

\subsection{CPL06}
\begin{longtable}{L{2cm}L{12cm}}
\toprule
CPMK & Deskripsi \\
\midrule
\endhead
CPMK0601 & Mampu menerapkan prinsip UX dan quality assurance untuk meningkatkan pengalaman pengguna pada perangkat lunak. \\
CPMK0602 & Mampu merancang komponen perangkat lunak menggunakan \textit{software design pattern} yang modular dan terpelihara. \\
CPMK0603 & Mampu mengimplementasikan dan melakukan \textit{deployment} aplikasi berbasis web, mobile, maupun framework pilihan. \\
CPMK0605 & Mampu mengembangkan dan memelihara kualitas kode perangkat lunak sesuai standar yang berlaku. \\
CPMK0606 & Mampu menyusun proses \textit{deployment} dan rencana pemeliharaan perangkat lunak berbasis siklus hidup pengembangan (SDLC). \\
CPMK0607 & Mampu membangun solusi sistem informasi terintegrasi yang kompleks dan menjawab kebutuhan \textit{stakeholder}. \\
CPMK0608 & Mampu menyusun strategi pengujian, verifikasi, validasi, dan jaminan mutu perangkat lunak secara sistematis. \\
CPMK0609 & Mampu melakukan \textit{software modeling and analysis} yang akurat sebagai dasar pengembangan perangkat lunak berkualitas. \\
\bottomrule
\end{longtable}

\subsection{CPL07}
\begin{longtable}{L{2cm}L{12cm}}
\toprule
CPMK & Deskripsi \\
\midrule
\endhead
CPMK0701 & Mampu membangun sistem manajemen data yang handal untuk penyimpanan dan pengelolaan informasi skala besar. \\
CPMK0702 & Mampu melakukan pemrosesan data skala besar menggunakan arsitektur komputasi paralel dan terdistribusi. \\
CPMK0703 & Mampu merancang struktur data dan algoritma yang efisien untuk kebutuhan pengolahan data. \\
CPMK0704 & Mampu memanfaatkan berbagai bahasa dan paradigma pemrograman yang sesuai untuk menyelesaikan masalah komputasi. \\
CPMK0705 & Mampu melakukan pengolahan citra dan visualisasi data menggunakan teknik yang tepat guna. \\
CPMK0706 & Mampu mengembangkan sistem cerdas berbasis AI dan \textit{machine learning} untuk analisis data dan pengambilan keputusan. \\
CPMK0707 & Mampu melakukan pemodelan dan simulasi menggunakan pendekatan statistika komputasi atau metode numerik. \\
CPMK0708 & Mampu memilih dan menerapkan struktur data yang tepat untuk menghasilkan solusi komputasi yang efisien. \\
\bottomrule
\end{longtable}

\subsection{CPL08}
\begin{longtable}{L{2cm}L{12cm}}
\toprule
CPMK & Deskripsi \\
\midrule
\endhead
CPMK0801 & Mampu menyusun rencana proyek teknologi informasi mencakup estimasi biaya, jadwal, alokasi sumber daya, dan manajemen risiko. \\
CPMK0802 & Mampu menerapkan rekayasa perangkat lunak dan UI/UX dalam siklus hidup proyek disertai penjaminan kualitas perangkat lunak (SQA). \\
CPMK0803 & Mampu melaksanakan, memonitor, dan mengendalikan proyek serta mengelola dinamika tim secara efektif. \\
CPMK0804 & Mampu mendemonstrasikan pengelolaan proyek secara utuh dalam konteks riset maupun industri hingga tahap penyelesaian. \\
\bottomrule
\end{longtable}

\subsection{CPL09}
\begin{longtable}{L{2cm}L{12cm}}
\toprule
CPMK & Deskripsi \\
\midrule
\endhead
CPMK0901 & Mampu menjelaskan cara kerja sistem komputer dan komponen utamanya secara komprehensif. \\
CPMK0902 & Mampu menerapkan prinsip matematis dan struktur diskrit untuk keperluan analisis komputasional. \\
CPMK0903 & Mampu menerapkan logika komputasi, pemrograman dasar, dan perancangan algoritma untuk memecahkan masalah. \\
CPMK0904 & Mampu menjelaskan prinsip kerja sistem komputasi paralel dan terdistribusi pada pemrosesan data skala besar. \\
CPMK0905 & Mampu menerapkan konsep virtualisasi dan \textit{cloud computing} dalam lingkungan komputasi modern. \\
\bottomrule
\end{longtable}

\subsection{CPL10}
\begin{longtable}{L{2cm}L{12cm}}
\toprule
CPMK & Deskripsi \\
\midrule
\endhead
CPMK1001 & Mampu merancang solusi basis data yang tepat untuk menyelesaikan persoalan kompleks pengelolaan data dan informasi. \\
CPMK1002 & Mampu merancang mekanisme keamanan jaringan untuk melindungi data dan layanan dari ancaman multidisiplin. \\
CPMK1003 & Mampu membangun solusi jaringan \textit{on-premise} maupun berbasis \textit{cloud} yang andal, aman, dan \textit{scalable}. \\
CPMK1004 & Mampu melakukan visualisasi dan representasi grafis data sebagai dasar analisis dan pengambilan keputusan. \\
CPMK1005 & Mampu mengevaluasi solusi sistem cerdas berdasarkan kinerja, keandalan, dan interpretabilitas model. \\
CPMK1006 & Mampu mengevaluasi dan mengembangkan aplikasi web dan mobile sesuai kebutuhan pengguna dan industri. \\
CPMK1007 & Mampu menghasilkan solusi numerik berbasis struktur diskrit untuk persoalan komputasi tertentu. \\
CPMK1008 & Mampu mengintegrasikan hasil analisis dan desain sistem ke dalam proses pengembangan perangkat lunak secara koheren. \\
CPMK1009 & Mampu mengidentifikasi tahapan penyelesaian ilmiah yang tepat untuk persoalan kompleks di bidang informatika. \\
\bottomrule
\end{longtable}
