\pagestyle{empty}
\tight
\begin{tblr}{width=\textwidth,colspec={|Q[c,m,1.9cm]|X[l,m]|},hlines,vlines,hspan=minimal,row{1}={bg=headblue},rowsep=1pt,colsep=3pt}
\SetCell{c,m}\hfil\logo\hfil & \textbf{POLITEKNIK NEGERI MALANG}\par\textbf{JURUSAN TEKNOLOGI INFORMASI}\par\textbf{PROGRAM STUDI: D4 TEKNIK INFORMATIKA} \\
\SetCell[c=2]{c} \textbf{RENCANA PEMBELAJARAN SEMESTER (RPS)} & \\
\end{tblr}
\begin{longtblr}{width=\textwidth,colspec={|Q[l,m,1.9cm]|X[0.85,l,m]|X[1.45,l,m]|X[0.75,l,m]|X[1.15,l,m]|},hlines,vlines,hspan=minimal,rowsep=1pt,colsep=2pt,row{1,3}={bg=headgray,font=\bfseries}}
MATA KULIAH & KODE & BOBOT (SKS)/jam & SEMESTER & TGL. PENYUSUNAN \\
Analisis dan Desain Berorientasi Objek & RTI254002 & 2 SKS/4 jam & 4 & 1 Juli 2025 \\
OTORISASI & Dosen Pengembang RPS & Koordinator RMK & \SetCell[c=2]{l} Ka PRODI &  \\
 & Agung Nugroho Pramudhita, S.T., M.T. & Agung Nugroho Pramudhita, S.T., M.T. & \SetCell[c=2]{l}{\vspace{8mm}\par Dr. Ely Setyo Astuti, S.T., M.T.} &  \\
\SetCell[r=12]{l} Capaian Pembelajaran (CP) & \SetCell[c=4]{l,bg=headgray,font=\bfseries} Capaian Pembelajaran Lulusan Program Studi (CPL-Prodi) &  &  &  \\
 & CPL02 & \SetCell[c=3]{l} Mampu menerapkan prinsip rekayasa sistem dan perangkat lunak untuk menghasilkan solusi aplikasi multi-platform sesuai kebutuhan. &  &  \\
 & CPL06 & \SetCell[c=3]{l} Mampu merancang, mengimplementasikan, menguji, melakukan deployment, memelihara, serta menjamin mutu perangkat lunak yang menjawab permasalahan dan memenuhi kebutuhan pengguna. &  &  \\
 & CPL10 & \SetCell[c=3]{l} Mampu menganalisis persoalan kompleks dengan wawasan multidisiplin untuk menghasilkan solusi di bidang informatika dan ilmu komputer. &  &  \\
 & \SetCell[c=4]{l,bg=headgray,font=\bfseries} Capaian Pembelajaran mata kuliah (CPL-MK) &  &  &  \\
 & CPMK0211 & \SetCell[c=3]{l} Mahasiswa mampu menerapkan metodologi analisis dan desain berorientasi objek untuk menghasilkan spesifikasi teknis komprehensif dari sistem perangkat lunak. &  &  \\
 & CPMK0602 & \SetCell[c=3]{l} Mahasiswa mampu merancang komponen perangkat lunak menggunakan software design pattern yang tepat sesuai kebutuhan sistem. &  &  \\
 & CPMK1008 & \SetCell[c=3]{l} Mahasiswa mampu mengintegrasikan hasil analisis dan desain sistem berorientasi objek ke dalam spesifikasi pengembangan yang dapat diimplementasikan. &  &  \\
 & \SetCell[c=4]{l,bg=headgray,font=\bfseries} Kemampuan akhir tiap tahapan belajar (Sub-CPMK) &  &  &  \\
 & SCPMK0211-02901 & \SetCell[c=3]{l} Mahasiswa mampu menganalisis kebutuhan sistem dan memodelkan domain menggunakan diagram UML (use case, class, sequence, activity). &  &  \\
 & SCPMK0602-02902 & \SetCell[c=3]{l} Mahasiswa mampu merancang struktur komponen dan arsitektur perangkat lunak berorientasi objek menggunakan pemodelan UML lanjutan (class diagram lanjutan, state machine, component, dan deployment diagram). &  &  \\
 & SCPMK1008-02903 & \SetCell[c=3]{l} Mahasiswa mampu mengintegrasikan artefak ADBO (SRS, model domain, diagram arsitektur) menjadi spesifikasi teknis yang siap diimplementasikan. &  &  \\
\SetCell[r=2]{l} Penilaian & \SetCell[c=4]{l} *Nilai CPMK didapat dari agregasi nilai SUB-CPMK yang dibebankan &  &  &  \\
 & \SetCell[c=4]{l}{\tiny\begin{tblr}{width=\linewidth,colspec={|Q[c,m,0.1\linewidth]|Q[c,m,0.16\linewidth]|X[l,m]|X[l,m]|X[l,m]|X[l,m]|X[l,m]|X[l,m]|Q[c,m,0.08\linewidth]|},hlines,vlines,hspan=minimal,rowsep=1pt,colsep=0.7pt,row{1,2}={bg=headgray,font=\bfseries}}
Kode CPMK & Kode SCPMK & \SetCell[c=6]{c} Bobot per Bentuk Penilaian & & & & & & Total Bobot \\
 & & Tugas & Kuis 1 & UTS & Kuis 2 & PBL & UAS & \\
CPMK0211 & SCPMK0211-02901 & 12\%: artefak analisis UML & 5\%: UML dan kasus & 8\%: UTS artefak analisis & & & & 25\% \\
CPMK0602 & SCPMK0602-02902 & 10\%: tugas desain struktural UML & & 5\%: UTS (checkpoint kesiapan desain) & 5\%: kuis UML lanjutan & 10\%: PBL desain terpadu & & 30\% \\
CPMK1008 & SCPMK1008-02903 & 8\%: artefak spesifikasi teknis & & & & 12\%: PBL desain terpadu & 25\%: review dokumen desain & 45\% \\
\SetCell[c=8]{r}\textbf{Total Per Penilaian} & & & & & & & & \textbf{100\%} \\
\end{tblr}} &  &  &  \\
Diskripsi Singkat Mata Kuliah & \SetCell[c=4]{l} Mata kuliah ini membangun kemampuan menganalisis kebutuhan sistem dan merancang solusi perangkat lunak berorientasi objek menggunakan berbagai diagram UML, mengikuti Software Development Life Cycle (SDLC), untuk menghasilkan Spesifikasi Kebutuhan Perangkat Lunak (SKPL) yang implementable. &  &  &  \\
Bahan Kajian / Materi Pembelajaran & \SetCell[c=4]{l}\begin{enumerate}\item Paradigma OO dan pemodelan kebutuhan: domain model, use case, use case description\item Robustness analysis dan activity diagram\item Pemutakhiran domain model, sequence diagram, dan class diagram\item Advanced class diagram, state machine diagram, dan deployment diagram\item Penyusunan dan review Spesifikasi Kebutuhan Perangkat Lunak (SKPL)\end{enumerate} &  &  &  \\
\SetCell[r=2]{l} Pustaka & \SetCell[c=4]{l} \textbf{Utama:}\begin{enumerate}\item Hamilton, K., \& Miles, R. 2006. Learning UML 2.0. O'Reilly.\end{enumerate} &  &  &  \\
 & \SetCell[c=4]{l} \textbf{Pendukung:} Hunt, J. 2000. The Unified Process for Practitioners: Object-Oriented Design, the UML and Java. Springer. Lee, M., Kim, H., Kim, J., Lee, J., \& Gum, D. 2005. StarUML 5.0 User Guide. Materi LMS dan jobsheet analisis desain. &  &  &  \\
Media Pembelajaran & \SetCell[c=2]{l} \textbf{Software:} draw.io/StarUML/PlantUML, office suite, LMS. &  & \SetCell[c=2]{l} \textbf{Hardware:} Komputer/laptop, proyektor. &  \\
Nama Dosen Pengampu & \SetCell[c=4]{l} Tim Pengajar Program Studi D4 TI &  &  &  \\
Matakuliah Syarat & \SetCell[c=4]{l} RTI252005 Rekayasa Perangkat Lunak &  &  &  \\
\end{longtblr}
\begin{longtblr}{width=\textwidth,colspec={|Q[c,m,0.06\textwidth]|X[1.35,l,m]|X[1.08,l,m]|X[1.16,l,m]|X[0.7,l,m]|X[1.24,l,m]|X[1.06,l,m]|X[0.98,l,m]|Q[c,m,0.05\textwidth]|},hlines,vlines,hspan=minimal,rowhead=2,row{1,2}={bg=headgreen,font=\bfseries},rowsep=1pt,colsep=1.5pt}
Mgg.\par Ke & Kemampuan Akhir Yang Direncanakan (Sub-CP-MK) & Bahan kajian (Materi Pembelajaran) & Bentuk dan Metode Pembelajaran & Estimasi Waktu & Pengalaman Belajar Mahasiswa & Kriteria \& Bentuk Penilaian & Indikator Penilaian & Bobot Penilaian (\%) \\
(1) & (2) & (3) & (4) & (5) & (6) & (7) & (8) & (9) \\
1 & SCPMK0211-02901 & Pengantar ADBO: apa itu modeling language, mengapa UML 2.0, model dan diagram, serta proses pengembangan perangkat lunak (SDLC). & Modalitas: Blended Learning. Bentuk: Luring/Daring. Metode: Case Method, analisis kasus, studi literatur, dan presentasi. & 1 x 2 x 50' tatap muka; 1 x 2 x 50' tugas/praktik mandiri. & Mahasiswa mempelajari paradigma OO dan mengerjakan tugas analisis kebutuhan awal dari studi kasus. & Bentuk penilaian: Tugas Artefak. Mengacu rubrik RTM. & Ketepatan konsep; kualitas artefak; validasi dan dokumentasi. & 2 \\
2 & SCPMK0211-02901 & Domain modeling: identifikasi entitas dan nilai objek, atribut dan asosiasi, agregasi dan komposisi, abstraksi dan generalisasi. & Modalitas: Blended Learning. Bentuk: Luring/Daring. Metode: Case Method, analisis kasus, studi literatur, dan presentasi. & 1 x 2 x 50' tatap muka; 1 x 2 x 50' tugas/praktik mandiri. & Mahasiswa membangun domain model dari studi kasus yang diberikan. & Bentuk penilaian: Tugas Artefak. Mengacu rubrik RTM. & Ketepatan konsep; kualitas artefak; validasi dan dokumentasi. & 2 \\
3 & SCPMK0211-02901 & Use case modeling: capturing a system requirement, use case relationships, use case overview diagram. & Modalitas: Blended Learning. Bentuk: Luring/Daring. Metode: Case Method, analisis kasus, studi literatur, dan presentasi. & 1 x 2 x 50' tatap muka; 1 x 2 x 50' tugas/praktik mandiri. & Mahasiswa mengidentifikasi kebutuhan fungsional dan memodelkan use case dari studi kasus yang diberikan. & Bentuk penilaian: Tugas Artefak. Mengacu rubrik RTM. & Ketepatan konsep; kualitas artefak; validasi dan dokumentasi. & 2 \\
4 & SCPMK0211-02901 & Use case description: menulis use case description, alur utama dan alur alternatif, prekondisi dan postkondisi. & Modalitas: Blended Learning. Bentuk: Luring/Daring. Metode: Case Method, analisis kasus, studi literatur, dan presentasi. & 1 x 2 x 50' tatap muka; 1 x 2 x 50' tugas/praktik mandiri. & Mahasiswa menulis spesifikasi use case lengkap dengan skenario utama dan alternatif. & Bentuk penilaian: Tugas Artefak. Mengacu rubrik RTM. & Ketepatan konsep; kualitas artefak; validasi dan dokumentasi. & 2 \\
5 & SCPMK0211-02901 & Kuis 1: seluruh materi minggu 1--4 (introduction, domain model, use case, use case description). & Modalitas: Blended Learning. Bentuk: Luring/Daring. Metode: Case Method, analisis kasus, studi literatur, dan presentasi. & 1 x 2 x 50' tatap muka; 1 x 2 x 50' tugas/praktik mandiri. & Mahasiswa mengerjakan kuis untuk mengukur pemahaman domain model dan use case modeling. & Bentuk penilaian: Kuis 1. Mengacu rubrik RTM. & Ketepatan konsep; kualitas artefak; validasi dan dokumentasi. & 5 \\
6 & SCPMK0211-02901 & Robustness analysis: elemen-elemen utama (boundary, control, entity object), teknik dan notasi. & Modalitas: Blended Learning. Bentuk: Luring/Daring. Metode: Case Method, analisis kasus, studi literatur, dan presentasi. & 1 x 2 x 50' tatap muka; 1 x 2 x 50' tugas/praktik mandiri. & Mahasiswa menganalisis permasalahan dan membuat robustness analysis dari use case yang telah dianalisis. & Bentuk penilaian: Tugas Artefak. Mengacu rubrik RTM. & Ketepatan konsep; kualitas artefak; validasi dan dokumentasi. & 2 \\
7 & SCPMK0211-02901 & Activity diagram: activities, actions, decisions dan merges, partitions/swimlanes. & Modalitas: Blended Learning. Bentuk: Luring/Daring. Metode: Case Method, analisis kasus, studi literatur, dan presentasi. & 1 x 2 x 50' tatap muka; 1 x 2 x 50' tugas/praktik mandiri. & Mahasiswa merancang activity diagram untuk alur proses pada studi kasus. & Bentuk penilaian: Tugas Artefak. Mengacu rubrik RTM. & Ketepatan konsep; kualitas artefak; validasi dan dokumentasi. & 2 \\
8 & SCPMK0211-02901, SCPMK0602-02902 & UTS: presentasi progress SKPL (artefak analisis minggu 1--7). & Modalitas: Blended Learning. Bentuk: Luring/Daring. Metode: Case Method, analisis kasus, studi literatur, dan presentasi. & 1 x 2 x 50' tatap muka; 1 x 2 x 50' tugas/praktik mandiri. & Mahasiswa mengerjakan ujian tengah semester dengan menghasilkan artefak analisis ADBO dari kasus baru yang diberikan. & Bentuk penilaian: UTS. Mengacu rubrik RTM. & Ketepatan konsep; kualitas artefak; validasi dan dokumentasi. & 13 \\
9 & SCPMK0602-02902 & Pemutakhiran domain model: review dan pemilihan domain model berdasarkan hasil analisis. & Modalitas: Blended Learning. Bentuk: Luring/Daring. Metode: Case Method, analisis kasus, studi literatur, dan presentasi. & 1 x 2 x 50' tatap muka; 1 x 2 x 50' tugas/praktik mandiri. & Mahasiswa mereview dan memutakhirkan domain model sesuai kebutuhan sistem yang berkembang. & Bentuk penilaian: Tugas Artefak. Mengacu rubrik RTM. & Ketepatan konsep; kualitas artefak; validasi dan dokumentasi. & 2.5 \\
10 & SCPMK0602-02902 & Sequence diagram: participants, messages, activation bars, nested messages. & Modalitas: Blended Learning. Bentuk: Luring/Daring. Metode: Case Method, analisis kasus, studi literatur, dan presentasi. & 1 x 2 x 50' tatap muka; 1 x 2 x 50' tugas/praktik mandiri. & Mahasiswa merancang sequence diagram untuk use case yang telah dianalisis. & Bentuk penilaian: Tugas Artefak. Mengacu rubrik RTM. & Ketepatan konsep; kualitas artefak; validasi dan dokumentasi. & 2.5 \\
11 & SCPMK0602-02902 & Class diagram: pengenalan kelas dalam UML, visibility, attribute, operation. & Modalitas: Blended Learning. Bentuk: Luring/Daring. Metode: Case Method, analisis kasus, studi literatur, dan presentasi. & 1 x 2 x 50' tatap muka; 1 x 2 x 50' tugas/praktik mandiri. & Mahasiswa merancang class diagram awal dari domain model dan sequence diagram yang telah dibuat. & Bentuk penilaian: Tugas Artefak. Mengacu rubrik RTM. & Ketepatan konsep; kualitas artefak; validasi dan dokumentasi. & 2.5 \\
12 & SCPMK0602-02902 & Kuis 2: seluruh materi minggu 9--11 (domain model updated, sequence diagram, class diagram). & Modalitas: Blended Learning. Bentuk: Luring/Daring. Metode: Case Method, analisis kasus, studi literatur, dan presentasi. & 1 x 2 x 50' tatap muka; 1 x 2 x 50' tugas/praktik mandiri. & Mahasiswa mengerjakan kuis untuk mengukur pemahaman sequence diagram dan class diagram. & Bentuk penilaian: Kuis 2. Mengacu rubrik RTM. & Ketepatan konsep; kualitas artefak; validasi dan dokumentasi. & 5 \\
13 & SCPMK0602-02902 & Advanced class diagram: relationships, constraints, abstract classes, interfaces, templates. & Modalitas: Blended Learning. Bentuk: Luring/Daring. Metode: Case Method, analisis kasus, studi literatur, dan presentasi. & 1 x 2 x 50' tatap muka; 1 x 2 x 50' tugas/praktik mandiri. & Mahasiswa menyempurnakan class diagram dengan relasi, constraint, abstract class, dan interface yang sesuai. & Bentuk penilaian: Tugas Artefak. Mengacu rubrik RTM. & Ketepatan konsep; kualitas artefak; validasi dan dokumentasi. & 2.5 \\
14 & SCPMK1008-02903 & State machine dan deployment diagram: pemodelan state dan transisi objek, artifact dan node pada arsitektur deployment. & Modalitas: Blended Learning. Bentuk: Luring/Daring. Metode: Case Method, analisis kasus, studi literatur, dan presentasi. & 1 x 2 x 50' tatap muka; 1 x 2 x 50' tugas/praktik mandiri. & Mahasiswa merancang state machine diagram dan deployment diagram yang terintegrasi dengan artefak ADBO sebelumnya. & Bentuk penilaian: Tugas Artefak. Mengacu rubrik RTM. & Ketepatan konsep; kualitas artefak; validasi dan dokumentasi. & 4 \\
15 & SCPMK1008-02903 & SKPL (bagian 1): pengenalan Spesifikasi Kebutuhan Perangkat Lunak dan penyusunan dokumen dari hasil pemodelan diagram sebelumnya. & Modalitas: Blended Learning. Bentuk: Luring/Daring. Metode: Case Method, analisis kasus, studi literatur, dan presentasi. & 1 x 2 x 50' tatap muka; 1 x 2 x 50' tugas/praktik mandiri. & Mahasiswa menyusun draf dokumen SKPL dari seluruh diagram UML yang telah dihasilkan. & Bentuk penilaian: Tugas Artefak. Mengacu rubrik RTM. & Ketepatan konsep; kualitas artefak; validasi dan dokumentasi. & 4 \\
16 & SCPMK0602-02902, SCPMK1008-02903 & PBL: menyusun dan mereview dokumen SKPL/desain sistem ADBO secara terpadu. & Modalitas: Blended Learning. Bentuk: Luring/Daring. Metode: Case Method, analisis kasus, studi literatur, dan presentasi. & 1 x 2 x 50' tatap muka; 1 x 2 x 50' tugas/praktik mandiri. & Mahasiswa mengintegrasikan seluruh artefak ADBO menjadi dokumen SKPL lengkap dan mempresentasikannya. & Bentuk penilaian: PBL Desain Sistem. Mengacu rubrik RTM. & Ketepatan konsep; kualitas artefak; validasi dan dokumentasi. & 22 \\
17 & SCPMK1008-02903 & UAS: presentasi dan review dokumen SKPL/desain sistem final. & Modalitas: Blended Learning. Bentuk: Luring/Daring. Metode: Case Method, analisis kasus, studi literatur, dan presentasi. & 1 x 2 x 50' tatap muka; 1 x 2 x 50' tugas/praktik mandiri. & Mahasiswa mempresentasikan dokumen desain sistem final dan mempertahankan setiap keputusan desain kepada penguji. & Bentuk penilaian: UAS. Mengacu rubrik RTM. & Ketepatan konsep; kualitas artefak; validasi dan dokumentasi. & 25 \\
\end{longtblr}
