\input{src/preamble}
\input{src/macros}
\input{src/metadata}

\begin{document}

\pagenumbering{roman}
\input{src/frontmatter/cover}
\input{src/frontmatter/approval}
\input{src/frontmatter/toc}

\clearpage
\pagenumbering{arabic}

\input{src/chapters/01-identitas}
\input{src/chapters/02-evaluasi}
\input{src/chapters/03-landasan}
\input{src/chapters/04-cpl}
\input{src/chapters/05-matriks}
\input{src/chapters/06-rancangan-kurikulum}
\input{src/chapters/07-rekonstruksi}

\appendix
\titleformat{\chapter}[display]
  {\centering\headingfont\bfseries\Large}
  {LAMPIRAN \thechapter}
  {0.35em}
  {\MakeUppercase}
\input{src/appendices/01-pedoman-akademik}
\input{src/appendices/02-rps/index}
\input{src/appendices/03-penilaian/index}

\chapter*{Daftar Pustaka}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Daftar Pustaka}
\begin{enumerate}[label={\arabic*.}]
\item Anderson, L., \& Krathwohl, D. (2001). \textit{A Taxonomy for Learning, Teaching and Assessing: A Revision of Bloom's Taxonomy of Educational Objectives}. New York: Longman.
\item Bloom, B. S. (1984). \textit{Taxonomy of Educational Objectives Book 1: Cognitive Domain}. Boston: Addison Wesley Publishing Company.
\item Menteri Pendidikan dan Kebudayaan Republik Indonesia. (2020). \textit{Peraturan Menteri Pendidikan dan Kebudayaan Republik Indonesia Nomor 3 Tahun 2020 tentang Standar Nasional Pendidikan Tinggi}.
\item Presiden Republik Indonesia. (2012). \textit{Peraturan Presiden Republik Indonesia Nomor 8 Tahun 2012 tentang Kerangka Kualifikasi Nasional Indonesia}.
\item Presiden Republik Indonesia. (2012). \textit{Undang-Undang Nomor 12 Tahun 2012 tentang Pendidikan Tinggi}.
\item \reviewfrompdf{Referensi umum dari dokumen template 2020 perlu ditinjau dan diperbarui sesuai dokumen resmi terbaru.}
\end{enumerate}

\end{document}
